\input{_begin}

\title{A1, Notas 2: Los enteros}
\begin{document}
\maketitle


\section{Los enteros}

\begin{definition}
  Un entero es una expresión de la forma $a\!-\!\!\!-b$, donde $a$ y $b$ son números naturales. Dos enteros son iguales, $a\!-\!\!\!-b = c\!-\!\!\!-d$, si y solo si $a + d = c + b$.
\end{definition}

\begin{definition}
  La suma de dos enteros, $a\!-\!\!\!-b + c\!-\!\!\!-d$, es definido por $(a\!-\!\!\!-b) + (c\!-\!\!\!-d) := (a + c)\!-\!\!\!-(b + d)$. El producto de dos enteros, $a\!-\!\!\!-b \times c\!-\!\!\!-d$, es definido por $(a\!-\!\!\!-b) \times (c\!-\!\!\!-d) := (ac + bd)\!-\!\!\!-(ad + bc)$.
\end{definition}


\begin{lemma}
  Dado de los números naturales $a ,b, c ,d, a', b'$. Si $(a\!-\!\!\!-b) = (a'\!-\!\!\!-b')$, entonces $(a\!-\!\!\!-b) + (c\!-\!\!\!-d) = (a'\!-\!\!\!-b') + (c\!-\!\!\!-d)$ y $(a\!-\!\!\!-b) \times (c\!-\!\!\!-d) = (a'\!-\!\!\!-b') \times (c\!-\!\!\!-d)$. Además, $(c\!-\!\!\!-d) + (a\!-\!\!\!-b) = (c\!-\!\!\!-d) + (a'\!-\!\!\!-b')$ y $(c\!-\!\!\!-d) \times (a\!-\!\!\!-b) = (c\!-\!\!\!-d) \times (a'\!-\!\!\!-b')$.
\end{lemma}


\end{document}
